\chapter{関連研究} \label{chap:kanren}

本章では、本研究と関連する研究について述べる。
本研究と関連する研究としては、次のようなものが挙げられる。
\begin{enumerate}
 \item 述語項構造の解析に関する研究
 \item 本研究と同様に文を意味的に解析しグラフ化する研究
 \item 本研究のイベント間の関係として用いる談話関係解析に関する研究
 %\item テキスト中で省略されている項を特定する研究
\end{enumerate}
以下では、これらについて順に述べる。

 \section{述語項構造解析} \label{sec:pas}
 \ref{chap:hajimeni}章で述べた通り、述語項構造とは述語とそれに対する項からなる構造である。

 \ex. \uwave{太郎}は\uwave{手紙}を\uline{書い}た。 \label{tegami}
 \noindent

 文\ref{tegami}では述語「書く」に対する項は「太郎」と「手紙」である。
 このように述語項構造は述語が表現する概念の構成要素を構造的に整理できる。
 文の意味を捉える解析の基盤として、
 述語項構造解析に関する研究はこれまでに多く行われてきた。
 英語で代表的なものでは、Gildeaら\cite{Gildea2002}が述語の
 項の適切な意味役割を自動的に付与するタスクを提案している。
 日本語では河原ら\cite{河原2007a}が構文・格解析の統合的確率モデルによる
 高精度な述語項構造解析手法を提案しており、
 KNPと呼ばれるツールとして広く利用されている。
 しかし、この解析器では句単位での解析結果が出力されているため、
 これらの解析結果からイベントを抽出するのは手間がかかる。

 テキストに対して述語とその項を人手でタグ付けする作業は
 述語項構造アノテーションと呼ばれている。
 松林ら\cite{松林2014}は日本語文章に対する述語項構造アノテーションの
 仕様について議論しており、主な論点として
 「アノテートすべき述語の認定基準」を挙げている。
 これはどの述語に対して項をアノテートし述語項構造として扱うかという問題であり、
 どの述語をイベントとして扱うかという本研究の問題と類似している。

 \ex. これくらいで\uline{驚い}ては\uline{い}られない。 \label{odoroku}
 \noindent
 
 文\ref{odoroku}には「驚く」と「いる」という2つの述語が存在する。
 「驚く」は文の内容上重要な述語であるが、「いる」の方はより機能的な述語であり、
 「てはいられない」という1フレーズを機能的な表現とみなして
「驚く」という述語のモダリティとして扱うべきだと松林らは主張している。
 本研究ではこの考えに基づき、行為や事象を表す述語のみをイベントとして抽出し、
 話し手の気持ちを表すような機能的な述語をモダリティとして扱う基準を新たに設けた。
 これについては\ref{sec:jutsugo}節で詳しく述べる。

 日本語では述語に対する項の省略が頻繁に起こる。
 省略された項の参照する他の表現を同定する処理をゼロ照応解析また省略解析と呼ぶ。
 ゼロ照応の情報が付与されたコーパスとしては
 河原ら\cite{kawahara2002}が新聞記事に対してタグ付けしたコーパス(京大テキストコーパス)や、
 萩行ら\cite{danwa_corpus}がウェブの多様な文書の書き始めに対して
 タグ付けしたコーパス(Diverse Document Leads Corpus, DDLC)が存在する。
 萩行ら\cite{hangyo2014}はDDLCを用いて
 著者・読者表現および不特定の人や物への照応を考慮したゼロ照応解析を行った。

 \ex.パスタが好きで、毎日($\phi$ガ)($\phi$ヲ)\uline{食べ}ています。 \label{pasta}
 \noindent

 例えば文\ref{pasta}では「食べる」という述語に対してガ格とヲ格の項が省略されている。
 省略されたヲ格の項は前方で言及されている「パスタ」を照応しているが、
 省略されたガ格の項は文章中では言及されていない文章の著者を照応している。
 萩行らはウェブの文書において省略されやすい著者や読者を明示的に扱うことで、
 SVMを用いて40\%程度のF値のゼロ照応解析システムを構築した。
 本研究ではこのシステムを用いてゼロ照応解析を行った。

 \section{Abstract Meaning Representation}
 本研究ではテキストから述語項構造をもとにして事象や行為を表す意味表現を抽出する。
 文の意味表現として、Banarescuら\cite{banarescu}の抽象的意味表現 
 (Abstract Meaning Representation, AMR) がある。
 AMRは文から述語を中心として意味をもつ表現を取り出し、文の意味をグラフ構造で表現する。

 \ex. The boy wanted to go. \label{boy}
 \noindent

 文\ref{boy}をグラフ構造で表現したものは図\ref{amr}となり、以下のように解釈できる。
 \begin{itemize}
  \item 始点となる述語のクラスAが存在し、そのインスタンスは``want-01''である。
  \item Aの主語を表す項(ARG0)が存在し、そのインスタンスは``boy''である。
  \item Aの対象を表す項(ARG1)が存在し、そのインスタンスは``go-01''である。
  \item ARG1は述語のクラスBでもあり、Bの主語を表す項(ARG0)はAのARG0と同じである。
 \end{itemize}
 ここで``want-01''や``go-01''といった表記の``-01''の部分は同じ単語でも
 意味の用法の種類による区別が行われていることを表している。

 このようにAMRは述語を中心に文をグラフ構造として表現しており、
 「誰が何に対して何をしたか」を捉えることができる。
 述語を意味解析の中心に据えている点において本研究と類似しているが、以下の3点が本研究とは異なる。
 \begin{enumerate}
  \item 複数文を扱っておらず、文間の談話関係や照応関係に関する情報が付与されていない。
  \item グラフ構造中の各部分が文中のどの単語に対応しているかという情報が付与されていない。
	例えば図\ref{amr}では文\ref{boy}の``the''や``to''など、
	文の意味を表現する上で不要な単語は存在していない。
  \item 時制の区別がつかない。
	図\ref{amr}では文\ref{boy}の``wanted''のもつ過去の時制情報が失われている。
 \end{enumerate}

 \begin{figure}[t]
  \begin{center}
   \includegraphics[width=140mm]{amr}
   \caption{文\ref{boy}のAMR}
   \label{amr}
  \end{center}
 \end{figure}
 
 \section{談話関係解析} \label{sec:danwa}
 テキスト中の文や節は周辺の文や節と意味関係を持つ。
 このような文同士・節同士の意味的なつながりは談話関係と呼ばれ、
 コーパスやそれに基づく解析の研究が多くなされている。
 英語では、専門家による談話関係タグ付きコーパスとして
 RST Discourse Treebank (RST-DT) \cite{carlson2002rst}や
 Penn Discourse Treebank (PDTB) \cite{Prasad08thepenn}が存在する。

 RST-DTでは文の間に背景、根拠、詳細化、例示、対比など20程度の関係を考える。
 また、関係ごとに文間に主従の関係を考える。
 これを再帰的に繰り返すことで最終的に文章全体の談話構造と呼ばれる木構造を求めることができる。

 PDTBではRST-DTのように文章全体の談話構造を求めることはせず、
 文や節などの単位間の一階層の談話関係だけを考える。
 談話関係には特定の言語表現が紐付いている。
 テキスト中にその言語表現が明示されていない場合でも、
 アノテータの推論によって談話関係の存在が理解される場合にはタグ付けがされる。

 % todo:英語の解析器

 日本語では、河原ら\cite{kawahara}がクラウドソーシングを活用して
 談話関係タグ付きコーパスを構築し、談話関係解析器を開発した。
 河原らの談話関係解析器では、談話関係として以下の3種類を定義している。
 【】は河原らのルールに基いて区切られた節を表す。
 \begin{enumerate}
  \item 根拠・条件
	
	根拠・条件は以下の4種類に分けられる。

	\begin{enumerate}
	 \item 原因・理由 
	       
	       (例)【ボタンを押したので】【お湯が出た。】

	 \item 目的 
	       
	       (例)【試験に受かるために】【必死に勉強した。】

	 \item 条件 
	       
	       (例)【ボタンを押せば】【お湯が出る。】

	 \item その他根拠 
	       
	       (例)【ここにカバンがあるから】【まだ社内にいるだろう。】
	\end{enumerate}

   \item 転換
	 
	 転換は以下の2種類に分けられる。
	 \begin{enumerate}
	  \item 対比 
		
		(例)【あのレストランは寿司はおいしいが】【ラーメンは普通だ。】

	  \item 譲歩 
		
		(例)【あのレストランは確かにおいしいが】【値段は高い。】
	 \end{enumerate}

  \item その他 
	
	(例)【家に着いてから】【雨が降ってきた。】
 \end{enumerate}
 この解析器では``根拠・条件''に対して37.9\%、``転換''に対して3.2\%、
 ``その他''に対して96.4\%のF値を達成している。
 本研究ではこの談話関係解析器を用いて、イベント間の関係を推定する。
